\chapter{Contribuciones Metodol\'ogicas}

En el cap\'itulo anterior presentamos c\'omo generar los tractogramas y el 
estado del arte para agruparlos. En este cap\'itulo presentamos las contribuciones
de nuestro trabajo. Comenzamos con una contribuci\'on menor que es estudiar la 
estabilidad del algoritmo de tractograf\'ia que utilizamos. Luego hacemos
un an\'alisis te\'orico del estado del arte y mostramos algunas de las 
problem\'aticas que posee. Finalmente utilizamos una funci\'on para transformar
los tractogramas al espacio eucl\'ideo y mostramos como esto permite mejorar tanto
la complejidad espacial como temporal del algoritmo de \textit{clustering}. \\

\input{contribuciones/tractografia.tex}

\input{contribuciones/estado_arte.tex}

\input{contribuciones/logit.tex}

\input{contribuciones/ralas.tex}

\input{contribuciones/nuestro.tex}

Podemos ver que transformar los tractogramas utilizando la funci\'on $logit$
presenta varias ventajas. Como vimos en la secci\'on anterior las
operaciones lineales est\'an cerradas en el espacio $LogOdds$. Esto nos permite,
calcular el promedio de un grupo de tractogramas. Tambi\'en mostramos que usar 
como medida de similitud la distancia eucl\'idea mejora el $clustering$:
Los $clusters$ colineales son agrupados correctamente y la medida de similitud
es consistente con el $linkage$ centroide. A su vez, vimos como es posible 
almancenar los tractogramas transformados en matrices ralas. Finalmente, 
todo esto nos permite bajar en \textbf{al menos un orden la complejidad temporal
y espacial}. No necesitamos mantener en memoria los tractogramas durante el
clustering y podemos utilizar la formula de Lance y Williams para calcular la
distancia entre $clusters$ de manera m\'as r\'apida. \\
